<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Distinctio 2</title>
            <author ref="#per-b3aq1a">Paolo Cortese</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Distinctio 2</title>
               <date when="2020-10-23">October 23, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-B8bqqq">Basel 1513</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="4-r"/>
            <cb ed="#F" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="pc99ia-d1e856"><!-- l1d2 -->
            <head xml:id="pc99ia-d1e856-Hd1e108">Distinctio 2</head>
            <head xml:id="pc99ia-d1e856-Hd1e111" type="question-title">An Deus intelligi possit ab hominibus in vita</head>
            <p xml:id="pc99ia-d1e856-d1e114">
               <lb ed="#F" n="32"/>AN DEVS INTELLIGI POSSIT AEB 
      <lb ed="#F" n="33"/>HOMINIBVS IN VITA. 
      <lb ed="#F" n="34"/>DISTINCTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#F" n="35"/>SEd cum uniuersa theologiae contentio eo deducatur, ut parentis
      re<lb ed="#F" n="36" break="no"/>rum dei agnitio eruatur, perquirendum quidem est, an ab hominum 
      <lb ed="#F" n="37"/>um genere in uita itelligi possit deus. Prisci enim illi philosophi quasi deus 
      <lb ed="#F" n="38"/>u esset quiddam semicospicuum, &amp; opinabile, dum comiecturis uaria imaginum 
      <lb ed="#F" n="39"/>genera effingebant, satis se exploratam cognitionem adeptos opinabantur, si quid simu¬ 
      <!--021.xml-->
      <pb ed="#F" n="4-v"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>lacrum figulina creta conficerent, quod ad ueritatis similitudinem accederet. Si 
      <lb ed="#F" n="2"/>quidem Anaximenes deum ab unguibus pingere exorsus, aerem putauit.
      Parme<lb ed="#F" n="3" break="no"/>nides uero ad circuli similitudinem lima &amp; torno perpoliuit. At Pythagorae, ani 
      <lb ed="#F" n="4"/>ma commeans uidetur naturae uniuersae fusa. &amp;enophon autem &amp; Plato philo 
      <lb ed="#F" n="5"/>sophorum tympana tornant deum, affirmantes ex his quae sub cernendi sensum 
      <lb ed="#F" n="6"/>cadant, nullum esse dei simulacrum sole similius. Stoicis uero auctore &amp;enone 
      <lb ed="#F" n="7"/>deus Aether est uisus. quanquam ex his Cleantes solem. Chrysippus mundum
      do<lb ed="#F" n="8" break="no"/>minari putet. At in omni natura uaferrimus auctor Aristoteles, cum ad dei
      prae<lb ed="#F" n="9" break="no"/>hensionem consequendam claudicaret, conscientiae latibulo, dum non potest
      in<lb ed="#F" n="10" break="no"/>gredi recta, flexu dedinat, nihilo sane longius pusillis &amp; argutis oculis
      prospici<lb ed="#F" n="11" break="no"/>ens, quam humani obtutus natura pateretur. Epicurus autem quem ego Paridem
      phi<lb ed="#F" n="12" break="no"/>losophorum uoco, deum atomorum nexu, quasi harenarum coagmentatione
      com<lb ed="#F" n="13" break="no"/>stituit. idque ex Democriti pixide deprompsit. Reliquos autem philolophorum 
      <lb ed="#F" n="14"/>anteambulones, qui tanquam statuam membratim funderent, mundum corpus, &amp; deum 
      <lb ed="#F" n="15"/>mundi esse animam dixerunt, aut eos qui homines partes esse dei opinati sunt, 
      <lb ed="#F" n="16"/>nihil attinet uocare hostiatim, cum satis notum sit eos omnes in dei natura pnoscent 
      <lb ed="#F" n="17"/>da excubare somniantes. Nos uero negamus interminatam magnitudinem,
      cir<lb ed="#F" n="18" break="no"/>cunscripta intelligentia percipi posse, cum circunscripti ad interminatum, nulla esse 
      <lb ed="#F" n="19"/>possit decempedatrix collatio. Atque etiam nihil quod est definitum, circumscriben 
      <lb ed="#F" n="20"/>tis finibus exit. Si igitur hominum intelligentia dei naturam perciperet, tum dei
      na<lb ed="#F" n="21" break="no"/>tura, intelligentiae fines transilire non posset, quod fieri nullo modo potest. ergo 
      <lb ed="#F" n="22"/>intelligi etiam potest, dei naturam ab intelligentia percipi non posse. Praeterea 
      <lb ed="#F" n="23"/>omne specierum genus natura cognobile, quo alicuius rei natura pernoscitur, eam 
      <lb ed="#F" n="24"/>repraesentando percipit at cum fieri nullo modo possit, ut a quapiam genita simili 
      <lb ed="#F" n="25"/>tudine referatur deus, cum omne genitarum similitudinum genus, aliquo praefini 
      <lb ed="#F" n="26"/>to genere circumscribatur, confitendum quidem est, fieri non posse, ut quapiam
      simi<lb ed="#F" n="27" break="no"/>litudine genita pernoscatur deus. Etenim mens humana, naturae notione,
      phan<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tasmata tanquam obiecta contuetur, ex quibus, ut ait Aristoteles, cognobilium
      simu<lb ed="#F" n="29" break="no"/>lacrorum genera euocat. Ex quo quidem intelligi necesse est quodcumque in uitae
      cur<lb ed="#F" n="30" break="no"/>riculo percipitur, id specie a phantasmatum genere seuocata percipi. At cum nullum 
      <lb ed="#F" n="31"/>eiusmodi specierum genus, uim ad dei naturam referendam nanciscatur, cum
      na<lb ed="#F" n="32" break="no"/>tura sensilium rerum longissime a dei natura absit, perspicuum esse debet, naturae 
      <lb ed="#F" n="33"/>notione nullo modo in uita ab hominum genere intelligi posse deum. Siquidem 
      <lb ed="#F" n="34"/>quod est superioris naturae proprium, nunquam assequitur natura inferior, nisi
      su<lb ed="#F" n="35" break="no"/>perioris actio consequatur, quemadmodum aqua nisi ignis actione non feruescit.
      Prae<lb ed="#F" n="36" break="no"/>terea quodcunque ad id effertur, quod terminis naturae suae egreditur, necesse est, ut 
      <lb ed="#F" n="37"/>illius habitu informetur, quod fines naturae suae transit. Quando enim dei abdita
      ab<lb ed="#F" n="38" break="no"/>strusaque natura, ab hominum intelligentia percipitur, tum sit ipsa natura
      intel<lb ed="#F" n="39" break="no"/>ligentiae forma cognobilis. Ex quo praedare intelligi potest informationem 
      <lb ed="#F" n="40"/>supra intelligentiae complexum esse necessariam qua tanquam quodam
      aestu<lb ed="#F" n="41" break="no"/>supra mortanlitatem intelligentia tollatur, quae quidem, gratia, non natura
      pa<lb ed="#F" n="42" break="no"/>ratur. Sed deum esse, rationibus probari posse dicimus. Nam cum oculorum 
      <!--022.xml-->
      <pb ed="#F" n="5-r"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>
               <!-- erroneous line -->
               <lb ed="#F" n="2"/>approbatione rerum motum fateamur, rectissimis possumus motuum
      rationi<lb ed="#F" n="3" break="no"/>bus indagare deum. Siquidem cum confirmemus quodcunquam agitatur, alieno 
      <lb ed="#F" n="4"/>impulsum moueri, id ipsum quod primum mouet, quoniam alterius non agitatur
      mo<lb ed="#F" n="5" break="no"/>tu(neque enim princeps motus esset, si ab alio impelli uideretur) fateri cogimur, ut 
      <lb ed="#F" n="6"/>consistere, aut se ipsum agitare dicatur. nam si alieno impulsum moueretur, necesse 
      <lb ed="#F" n="7"/>esse dicimus, id quoque a quo impellitur, ab alio antegrediente moueri, &amp; rursum 
      <lb ed="#F" n="8"/>aliud ab alio impelli, ex quo effici, ut in infinitum sit progressura excursio. Neque 
      <lb ed="#F" n="9"/>enim unquam orsum primum inueniri posse affirmamus, si id quod putatur
      primum<lb ed="#F" n="10" break="no"/>aliud semper antecedere dicatur. Praeterea scientius, exquisitiusque rationes
      colli<lb ed="#F" n="11" break="no"/>gimus, quicquid agitatur, alieno concitum impulsum moueri, &amp; in impellentibus 
      <lb ed="#F" n="12"/>&amp; pulsis in interminatum excurri nullo modo posse quodquidem hoc modo con 
      <lb ed="#F" n="13"/>nectimus. Si quicquam suapte ui agitatur, necesse est aut habeat motionis suae
      or<lb ed="#F" n="14" break="no"/>sum, aut alio impellente agitetur necesse est etiam ut suapte ui, non nutu partis im 
      <lb ed="#F" n="15"/>pellantur, quemadmodum animantia pedum ingressum mouentur, quod si ita esset,
      fa<lb ed="#F" n="16" break="no"/>cile sequi posset, non integritatem suapte ui, sed partem aliquam moueri, quod etiam 
      <lb ed="#F" n="17"/>confitendum est sectile esse &amp; diuiduum, partibusque contineri. cum sectile sit, quod 
      <lb ed="#F" n="18"/>cunque mouetur. Quo constituto illud arripimus, quicquid ex se agitari dicatur. 
      <lb ed="#F" n="19"/>id intelligi debere primo esse motum. itaque ut pars una feriata consistat, totius 
      <lb ed="#F" n="20"/>quies &amp; otium insequitur, nam si una torpescente agitaretur altera, tum minime 
      <lb ed="#F" n="21"/>putandum uideretur, totum primum esse impulsum, sed partem eius fuisse agitatam, quae 
      <lb ed="#F" n="22"/>altera consistente, moueretur, nihil autem consistens deside &amp; torpescente
      altero<lb ed="#F" n="23" break="no"/>suopte nutu agitatur ex quo connecti potest, ab alio impelli quodcumque mouetur. 
      <lb ed="#F" n="24"/>Deinde etiam adiungimus, que in impellentibus &amp; pulsis, in infinitum nullo modo 
      <lb ed="#F" n="25"/>indagatio decurrat. nam si in infinitum cursus manaret, necesse esset ut impellen 
      <lb ed="#F" n="26"/>tia &amp; pulsa, innumerabilia corpora putarentur quando quidem quodcunque mo 
      <lb ed="#F" n="27"/>uetur, sectile sit, &amp; corpus, omne autem corpus impellens, pariter dum mouet
      agi<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tatur. igitur omnia infinita impulso uno mouerentur, at cum unum eorum sit 
      <lb ed="#F" n="29"/>circumscriptione definitum, praecare patet id circumscripto tempore moueri. ex 
      <lb ed="#F" n="30"/>quo sciri potest, caetera etiam tempore definito impelli, quod fieri nullo modo 
      <lb ed="#F" n="31"/>potest. ergo fieri etiam non potest ut in impellentibus &amp; pulsis, in infinitum
      pro<lb ed="#F" n="32" break="no"/>gressio dimanet. Eodemque modo rationes inducimus de ijs quae aut
      aduenticio<lb ed="#F" n="33" break="no"/>aut ui, aut instrumento mouentur, infinitaque argumentationum genera
      colligi<lb ed="#F" n="34" break="no"/>mus, quibus rectissime probatur, aliena impulsione moueri, quaecunque
      mouen<lb ed="#F" n="35" break="no"/>tur cum autem sub cernendi sensum cadat, sidera moueri, fatendum esse dicimus 
      <lb ed="#F" n="36"/>ea afieno impulsum moueri. Si uero molitor &amp; auctor motus non mouetur,
      necessa<lb ed="#F" n="37" break="no"/>rio probamus, aliquem constituendum esse agitatorem immobilem si mouetur, aliquo 
      <lb ed="#F" n="38"/>impellente moueri, aut in infinitum emanaturam indagationem putamus, aut aliquem 
      <lb ed="#F" n="39"/>statorem impulsorem exquirendum. Sed quoniam perabsurda est in infinitum inqusitio, no 
      <lb ed="#F" n="40"/>cessario affirmamus aliquem agitatorem immobilem, initium &amp; fontem esse motus, quem 
      <lb ed="#F" n="41"/>deum esse homines coacti fateantur . Eodemque modo cum fieri non posse uideamus ut qucquam 
      <lb ed="#F" n="42"/>ex se omnino gignatur, multaque cernamus eodem concurrere, &amp; alia ab alijs superari,
      ne<lb ed="#F" n="43" break="no"/>cessario nobis existimandum dicimus, ut aut in, infinitum emanaturam progressionem, 
      <!--023.xml-->
      <pb ed="#F" n="5-v"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>aut aliquam principem causam exqrendam arbitremur, quo sit uniuersitatis
      generatrix<lb ed="#F" n="2" break="no"/>Quinetiam cum agnoscamus ratione uacantia, constantissimo, &amp; certo quodam ordine 
      <lb ed="#F" n="3"/>progredi, quod quidem casu fieri non posse scimus, cum continuata, eademque semper 
      <lb ed="#F" n="4"/>fere constantia progrediantur, ad ultimum statuere cogimur, id ab aliqua mente 
      <lb ed="#F" n="5"/>oriri, quae sit moderatrix, &amp; rectrix rati ordinis naturae, quam deum esse concedendum 
      <lb ed="#F" n="6"/>sit. Itaque quamquam sensilium rerum notione nullo modo percipi dei natura possit, eo 
      <lb ed="#F" n="7"/>tamen effectuum ab eo manantium agnitione progredimur, ut illa naturae
      ratio<lb ed="#F" n="8" break="no"/>ne pernoscamus, quae ei congruere necessario uideantur. Siquidem perfacile
      nege<lb ed="#F" n="9" break="no"/>mus parentem rerum deum corporea natura constare nam omne corpus, nullo
      mo<lb ed="#F" n="10" break="no"/>do mouetur, nisi externo agitatu impellatur cum autem deum statorem, esse impul 
      <lb ed="#F" n="11"/>sorem supra sit probatum a nobis, in promptu uideri debet asomaton esse eum 
      <lb ed="#F" n="12"/>ut Graeci dicunt, &amp; corporea natura uacare. Nec item eum ulla coagmentatione con 
      <lb ed="#F" n="13"/>cretum esse dicimus cum quodcumque comnectitur, necesse sit aliquo omnino
      coagmen<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tatore egere. atque etiam quicquid est coagmentatum &amp; structum, euerti &amp;
      labe<lb ed="#F" n="15" break="no"/>factari potest deus autem labefactari nullo modo potest. Nam quidquid
      gigni<lb ed="#F" n="16" break="no"/>tur, naturam habet patibilem, commutationis &amp; motus cum autem deus nullo
      mo<lb ed="#F" n="17" break="no"/>do moueatur, intelligi maxime potest, eum esse aeternum, orsu &amp; fine uacantem. 
      <lb ed="#F" n="18"/>Ex quo etiam ratione certa colligitur, deum nullo potentiae nexu deuinciri, cum quod 
      <lb ed="#F" n="19"/>cunque potentia continetur, alicui sit herili naturae subiectum . at cum deus princeps 
      <lb ed="#F" n="20"/>causa dicatur, nullum nancisci potest praesidentem herum . igitur nec ulla potentia 
      <lb ed="#F" n="21"/>continetur, sed simplex est, &amp; puritate pollens actus. Nec est item eius naturae ullum 
      <lb ed="#F" n="22"/>materiae genus admixtum quando quidem materia initium agendi nullo modo 
      <lb ed="#F" n="23"/>dicatur, Rectissime quoque probatur minime eum aduenticia pati. siquidem sui pol 
      <lb ed="#F" n="24"/>lens, &amp; existens natura perose, nullius est particeps, quod non sit suaptae naturae pro 
      <lb ed="#F" n="25"/>prium, quae sui par, suique similis existit. Quod cum ita sit, necesse est nullius quoque 
      <lb ed="#F" n="26"/>corporis esse formam proptereaque nullius esse naturae potest, quae non eius esse 
      <lb ed="#F" n="27"/>naturae dicatur. Ergo nec fieri ullo modo potest, ut alterius corporis forma
      uidea<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tur, nam omnis existens natura per se, omnino ea praestantior uideri debet, cuius 
      <lb ed="#F" n="29"/>natura in altero consistit at cum omnis alterius corporis forma in altero nitatur, 
      <lb ed="#F" n="30"/>praedare sciri potest principem causam alterius corporis esse formam nullo
      mo<lb ed="#F" n="31" break="no"/>do posse. In quo quidem facile superiorum Philolophorum ueternum agnoscitur 
      <lb ed="#F" n="32"/>qui dum princeps initium materia praeditum uolunt, non intelligunt se deo
      ab<lb ed="#F" n="33" break="no"/>solutionem expletam adimere cum princeps initium materia praeditum, longisi 
      <lb ed="#F" n="34"/>sime ab absolutione absit. Sed nos cum deum maxime in actu uersari dicamus, 
      <lb ed="#F" n="35"/>intelligi etiam uolumus, cumulata eum absolutione expleri. Nec minus est eorum 
      <lb ed="#F" n="36"/>philosophorum minuendus adeps, qui quanquam quod esset interminatum, deum 
      <lb ed="#F" n="37"/>esse censerent, non tamen uidebant aeque se in infinitate, ac in principis initij
      na<lb ed="#F" n="38" break="no"/>tura labi. Nam cum id materia praeditum efficerent, ei infinitatem quoque
      mate<lb ed="#F" n="39" break="no"/>riae compotem annecti uolebant, affirmantes aliquod omnino corporis
      intermi<lb ed="#F" n="40" break="no"/>nati genus initium &amp; fontem esse rerum. At nos cum dei naturam in altero
      nul<lb ed="#F" n="41" break="no"/>lo modo niti, sed existentem per se, suique pollentem uideamus, facile intellectu 
      <lb ed="#F" n="42"/>esse dicimus, eum interminatum debere credi¬ 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>