<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Distinctio 5</title>
            <author ref="#per-b3aq1a">Paolo Cortese</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Distinctio 5</title>
               <date when="2020-10-23">October 23, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-B8bqqq">Basel 1513</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="7-v"/>
            <cb ed="#F" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="pc99ia-d1e153"><!-- l1d5 -->
            <head xml:id="pc99ia-d1e153-Hd1e108">Distinctio 5</head>
            <head xml:id="pc99ia-d1e153-Hd1e111" type="question-title">De Providentia Dei</head>
            <p xml:id="pc99ia-d1e153-d1e114">
               <lb ed="#F" n="22"/>DE PROVIDENTIA DEI 
      <lb ed="#F" n="23"/>DISTINCTIO QVINTA. 
      <lb ed="#F" n="24"/>VErum nostri negocij est prouidentiam hoc loco perquirere, propterea 
      <lb ed="#F" n="25"/>quod prouidentiam in deo esse uolumus quandoquidem necesse sit, 
      <lb ed="#F" n="26"/>ut ratio ordinis in ultimum menti diuinae insit, ratioque statuendarum 
      <lb ed="#F" n="27"/>rerum in ultimum prouidentia dicatur. Ob eamquam causam iure de
      De<lb ed="#F" n="28" break="no"/>mocriti &amp; Epicuri manibus est extortus mucro, qui dum mundum corporum con 
      <lb ed="#F" n="29"/>cursione fortuita effectum esse censebant, prouidentiam rerum excluserunt.
      Ni<lb ed="#F" n="30" break="no"/>hiloque benignius audiendi sunt, quibus ea tantum, quae nullo modo extabescunt. 
      <lb ed="#F" n="31"/>prouidentiae subiecta esse placet cum satis perspicuum sit, cuncta perinde diuinaem 
      <lb ed="#F" n="32"/>mensioni, ut artificiosa rato artis ordini subesse. Ex quo quidem libet multorum 
      <lb ed="#F" n="33"/>philosophorum insaniam accusare, qui ut a caeterorum inuentis discreparent,
      pu<lb ed="#F" n="34" break="no"/>gnantia &amp; incredibilia multa induxerunt, quasi laus esset gignentis ingenij transi 
      <lb ed="#F" n="35"/>lire praescripta, etiam si deprauata genuissent, quod ego non tam fastidio quam
      igno<lb ed="#F" n="36" break="no"/>ratione accidisse puto, ut qui praeclare hominem nudum pingere nequeunt,
      lenoci<lb ed="#F" n="37" break="no"/>nio amictus, artis ignorationem obtendunt. Qui enim cuiquam sano in mentem uenire 
      <lb ed="#F" n="38"/>potest, ut rerum uniuersarum prouidentiam excludat, aut mundum dei procurationem 
      <lb ed="#F" n="39"/>administrari neget: At multi tamem fuerunt, qui cuncta, nulla mente diuina, nulla 
      <lb ed="#F" n="40"/>ratione gubernari opinati sunt, sed omnia casu fieri uolebant quod si hi in
      phi<lb ed="#F" n="41" break="no"/>losophorum genere inuenti sunt, num mirabile uideri debet, quasdam praegnantes 
      <lb ed="#F" n="42"/>foeminas reperiri, quae carbonum cementorumque esum delectentur:. Itaque multi ut 
      <!--028.xml-->
      <pb ed="#F" n="8-r"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>argutius sapere uideantur, nullo iodo prouidentiam diuinam negauerunt, sed 
      <lb ed="#F" n="2"/>eam ministris uti uoluerunt, affirmantes eam regis quamsimillimam uideri, qui
      admi<lb ed="#F" n="3" break="no"/>nistrandarum rerum suarum munia dispertiat. Ob eamque causam Plato tripartito 
      <lb ed="#F" n="4"/>prouidentiam distribuit nam unam auctoris rerum dei esse dixit, quae spirituum in 
      <lb ed="#F" n="5"/>primis naturae, rerumque uniuersitati consuleret alteram aiebat esse eam, quae singu 
      <lb ed="#F" n="6"/>lis rebus quae extabescerent &amp; gignerentur prouideret, quam his coelitibus tribuendam 
      <lb ed="#F" n="7"/>statuit, qui circum coelum meantes coelestia corpora impellerent tertiam vero
      pu<lb ed="#F" n="8" break="no"/>tauit, quae rerum humanarum procurationem susciperet, eamque daemonum generi
      ascri<lb ed="#F" n="9" break="no"/>psit, quos inter homines &amp; coelites interiectos esse censuit quam quidem sententiam 
      <lb ed="#F" n="10"/>multi tanquam statuam admirando praetereunt. Nos autem cuncta uolumus
      proui<lb ed="#F" n="11" break="no"/>dentia sine ministris gubernari, sed tamemn quaedam intermedia esse dicimus,
      qui<lb ed="#F" n="12" break="no"/>bus non carentia uirtutis, sed affluentia probitatis inferiora regat quare si quicquam 
      <lb ed="#F" n="13"/>cuiquam bene fortunateque euenturum sit, ei deum, coelites, &amp; coelum, suffragari
      opor<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tere dicimus. nam saepe alicui praeter propositum bene euenire scimus, ut si quis 
      <lb ed="#F" n="15"/>arando auri urnam excutiat, quam nullo prorsus modo erat illi in animo
      perqui<lb ed="#F" n="16" break="no"/>rere. Etenim saepe accidere solet, quempiam molientem praeter propositum moliri, non 
      <lb ed="#F" n="17"/>tamen praeter heri propositum moliri, cui sit iure subiectus quemadmodum si. M. Tul 
      <lb ed="#F" n="18"/>lius. T. Tironi aliquo proficisci iubeat, quo eo imprudente Alexionem praemiserat, 
      <lb ed="#F" n="19"/>intelligi debet Tironis propositum, praeter Alexionis, non praeter. M. Tullij
      propo<lb ed="#F" n="20" break="no"/>situm uideri. Eodemque modo quamquam homini quippiam fortuitu &amp; casu accidat, id 
      <lb ed="#F" n="21"/>tamen quippiam statutum dicitur, nam cum homines corporis natura coelo,
      intel<lb ed="#F" n="22" break="no"/>ligentia coelitibus, uoluntate parenti rerum deo subiecti sint, aliquid praeter
      pro<lb ed="#F" n="23" break="no"/>positum homini accidere posse dicimus, quod tamen rato coeli ordine, uel coelitum 
      <lb ed="#F" n="24"/>uel dei constitutione cadat . Eodemque modo de selectione &amp; fato disputatur.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>