<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Distinctio 3</title>
            <author ref="#per-b3aq1a">Paolo Cortese</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Distinctio 3</title>
               <date when="2020-10-23">October 23, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-B8bqqq">Basel 1513</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="28-v"/>
            <cb ed="#F" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="pc99ia-d1e598"><!-- l3d3 -->
            <head xml:id="pc99ia-d1e598-Hd1e108">Distinctio 3</head>
            <head xml:id="pc99ia-d1e598-Hd1e111" type="question-title">De adoratione Christi</head>
            <p xml:id="pc99ia-d1e598-d1e114">
               <lb ed="#F" n="14"/>DE APORATIONE CHRISTI. 
      <lb ed="#F" n="15"/>DISTINCTIO TERTIA. 
      <lb ed="#F" n="16"/>Tque iam de Christi cultu disserendum arbitror, inquirendumque pri 
      <lb ed="#F" n="17"/>mo, an Christus sit a nobis latria colendus. Nonnulli enim fas esse ne 
      <lb ed="#F" n="18"/>gant, ut cuipiam quod genitum dicatur, latriae habeatur honos, at cum 
      <lb ed="#F" n="19"/>Christi humanitatem genitam esse confirment, bene sciri posse
      opi<lb ed="#F" n="20" break="no"/>nantur nullo modo esse ei latriae decernendum cultum . atque etiam quidam quasi 
      <lb ed="#F" n="21"/>sibilum non uereantur, hoc argumenti genus inducunt, Latriae cultus ob
      princi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>pis dei agnitionem statuitur, at cum Christus sospitator quatenus chlamyde
      hu<lb ed="#F" n="23" break="no"/>mana amictus dicatur, sit omnino parente minor, igitur nec eius est humanitati 
      <lb ed="#F" n="24"/>latriae habendus honos. Quorum utrum uis concedi nullo modo potest. nam 
      <lb ed="#F" n="25"/>haud latriam humanitati, ob rationem sui, sed ob diuinitatis rationem statui
      de<lb ed="#F" n="26" break="no"/>bere dicimus, qua sit filius parente nullo modo minor. <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e144">Scotus</name> autem Christum 
      <lb ed="#F" n="27"/>ob humanitatis rationem latria colendum putat, eamque eiusmodi latriae
      ratio<lb ed="#F" n="28" break="no"/>nem esse arbitratur. Diuus uero Thomas humanitatis cultum bipertito
      intelli<lb ed="#F" n="29" break="no"/>gi posse censet. nam uno modo, ut sit eius tanquam rei cultae intelligi opinatur, quo 
      <lb ed="#F" n="30"/>genere si Christi caro colatur, nihil aliud esse confirmat, quam uerbum humano
      ami<lb ed="#F" n="31" break="no"/>ctu obductum uenerari. quemadmodum trabeam regis colere, nihil aliud
      pror<lb ed="#F" n="32" break="no"/>sus sit, quam regem trabeatum colere, quo quidem genere humanitatis cultum
      la<lb ed="#F" n="33" break="no"/>triam esse probat. At alio genere humanitatis cultum intelligi, qui ob
      huma<lb ed="#F" n="34" break="no"/>nitatem omni gratiarum genere cumulatam statuatur atque ob eam causam 
      <lb ed="#F" n="35"/>humanitatis cultum, non latriam, sed duliam esse dicendum. ita scilicet, ut una 
      <lb ed="#F" n="36"/>eadem seruatoris Christi persona ob diuinitatem latria, &amp; ob humanitatis
      ex<lb ed="#F" n="37" break="no"/>pletam absolutionem dulia colatur . idque minime absurdum uideri, quando
      qui<lb ed="#F" n="38" break="no"/>dem parenti deo ob diuinitatem latria, &amp; ob imperium dulia debeatur quod 
      <lb ed="#F" n="39"/>quidem totum libenter utrique remitto, ne uidear hoc loco arbiter inter atratam. 
      <lb ed="#F" n="40"/>&amp; caesiam disciplinam datus. Sed huius disputationis est, scire an Christi
      simu<lb ed="#F" n="41" break="no"/>lacrum sit latria colendum. Henrico enim docto, &amp; acuto homini placet, nuli 
      <lb ed="#F" n="42"/>lum simulacrum latria debere coli, propterea que auctore Damasceno Deus 
      <!--070.xml-->
      <pb ed="#F" n="29-r"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>nullo possit simulacro effingi. <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e188">Durandus</name> uero, quasi nihilo sibi minus licere
      ar<lb ed="#F" n="2" break="no"/>bitretur, quam <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e194">Henrico</name> licitum sit, nullam imaginem latria colendam putat. Quam 
      <lb ed="#F" n="3"/>quidem sententiam maxime tueri conatur <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e199">doctissimus Italorum Picus</name>. At ex 
      <lb ed="#F" n="4"/>atratorum disciplina minutius &amp; praessius <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e204">Holcot</name> deo latriam honorem statu 
      <lb ed="#F" n="5"/>tum esse censet atqui cum nullum simulacrum deum esse opinetur, intelligi fas 
      <lb ed="#F" n="6"/>esse dicit, nulli simulacro hoc honoris genus debere decerni. Quod si ita est,
      ab<lb ed="#F" n="7" break="no"/>surdum esse putat fateri, latriam deo soli honorem esse decretum, &amp; eandem
      ta<lb ed="#F" n="8" break="no"/>men seruatoris Christi simulacro deberi. idque etiam contortius astringit. Si idem 
      <lb ed="#F" n="9"/>inquit honos Christo ac simulacro debetur, igitur idem lapidi, ac Christo
      debe<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tur honos, ob eamque rem idem deo honos ac rei genitae debetur quod dici
      nul<lb ed="#F" n="11" break="no"/>so modo debere opinatur. Nos uero ut quicque quorsum pertineat uideamus. Hen 
      <lb ed="#F" n="12"/>rico respondendum arbitramur. Christi simulacrum, quatenus diuinitatem
      hu<lb ed="#F" n="13" break="no"/>mano amictu uestitam referat, latria debere coli . atque illud etiam adiungimus per 
      <lb ed="#F" n="14"/>spicuum esse, deo ueram latriam deberi. cumque deum cutis humanae integumen 
      <lb ed="#F" n="15"/>to obductum esse intelligamus, quandoquidem haud mens in imagine, ut res 
      <lb ed="#F" n="16"/>est, irrepat, sed ut deum chlamyde humana indutum referat, fateri cogimur
      fimu<lb ed="#F" n="17" break="no"/>lacrum dei cuti humanae copulati, latria esse colendum. Nec autem dei non
      iu<lb ed="#F" n="18" break="no"/>gati aliquod simulacrum esse uolumus, quod deum cumulate, sed tantum ut
      effe<lb ed="#F" n="19" break="no"/>ctus causam referre dicatur. Nihiloque secius esset tota illa Durandea
      conuellen<lb ed="#F" n="20" break="no"/>da ratio, nec minus item posset contra <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e242">Holcot</name> sonantia argumenta dici, nisi alias 
      <lb ed="#F" n="21"/>esset a nobis de hoc quaestionis genere disserendum latius. Quare multo
      salu<lb ed="#F" n="22" break="no"/>brius dicemus. Christi simulacro quatenus lapideum, siue ligneum, siue pictum 
      <lb ed="#F" n="23"/>sit, nullum omnino cultus genus haberi debere, quando quidem nulli honos,
      ni<lb ed="#F" n="24" break="no"/>si naturae rationis compoti debeatur. Ex quo perspicuum esse potest honorem 
      <lb ed="#F" n="25"/>Christi simulacro decerni, quatenus imago tantum dicatur, atque ita sequi idem 
      <lb ed="#F" n="26"/>aeque honoris genus simulacro, ac seruatori Christo deberi cum autem
      libera<lb ed="#F" n="27" break="no"/>tor Christus latria colatur, perfacile iudicium est, eius quoque simulacrum latria
      de<lb ed="#F" n="28" break="no"/>bere coli. Sed nec exilis contentio nascitur, an sospitatoris Christi cruci latriae sit 
      <lb ed="#F" n="29"/>habendus honos. <name xml:id="pc99ia-d1e598-Nd1e265">Durandus</name> enim contra aquam nando, captiosam
      argumen<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ti plagam tendit, id inquit quod nullo modo sit hypothesis uirtutis
      susceptrix<lb ed="#F" n="31" break="no"/>id nec etiam per se cultus, aut honoris limes esse potest atqui cum crux nullo mo 
      <lb ed="#F" n="32"/>do sit hypothesis uirtutis susceptrix, igitur nec per se cultus, aut honoris limes esse  
      <lb ed="#F" n="33"/>potest Nos uero simulacrorum cultum inductum esse uolumus, cum ad
      incolu<lb ed="#F" n="34" break="no"/>mitatis nostrae memoriam excitandam, tum ad hebetiorum hominum ingeniam 
      <lb ed="#F" n="35"/>admonenda quando quidem uehementius in mentes hominum influat
      aspe<lb ed="#F" n="36" break="no"/>ctus, quam auditio. Idque genus cultus a Christo inductum putatur, quem Abagaro 
      <lb ed="#F" n="37"/>regi effigiem suam in linteo pictam, non ignobilis auctor Eusebius misisse
      scri<lb ed="#F" n="38" break="no"/>bit. Quod quidem genus cultus, postea est senatusconsulto confirmatum,
      pro<lb ed="#F" n="39" break="no"/>mulgatumque, ut diuorum imagines pingerentur in delubris ex quo facile intelli 
      <lb ed="#F" n="40"/>gi potest, diuorum esse simulacra colenda. Quod si hae imagines colendae
      dicun<lb ed="#F" n="41" break="no"/>tur, nemini dubium esse potest, quin sospitatoris Christi crux, augustius,
      san<lb ed="#F" n="42" break="no"/>ctiusque coli deheat.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>